Factwire營運資金只剩下2球, 僅夠營運半年

FactWire News Agency 傳真社
11 mins ·

各位香港市民：

衷心感謝你們一直對傳真社的支持。

今天三月一日是傳真社正式運作一周年，我們至今共發表20多篇具影響力的調查報道，揭發的事件涉及:

- 核電站安全
- 港鐵新購列車安全
- 立法會選舉投票程序
- 退休高官富商霸佔官地
- 大廈維修圍標
- 新航管系統....

...等關乎重大公眾利益的新聞。

這是我們過去一年運作的收支簡報。 沒有你們的支持，這家當初由3,300名香港市民集資創辦的新聞機構不可能走到今天。

[url]目前我們的現金只夠運作半年左右，請繼續支持我們的眾籌計劃。

香港得返呢間有野睇

得，放工即捐錢

目前我們的現金只夠運作半年左右，請繼續支持我們的眾籌計劃。

推

留名支持

食屎狗

Too many devices are trying to connect

條link去唔到

FB已有5毛挑機
話記者人工貴 講到佢地大花筒

我更加捐

唯一清泉傳媒。

開東方同星島個financial statement出嚟比較下

RTHK果班仲貴喎，APO pt 14 成25k

RTHK全行最decent

雖然佢地d偵查報導係高質，但咁樣半年到一年叫人捐錢先維持到落去都唔係辦法喎

你都on9，人地理念係叫公眾支持避免受收入影響調查。想做到同bbc果d一樣。

大大單 d紙媒就唔敢報，有錢都唔買佢d紙呀！

人地無廣告收入

咁就靠你捐錢喇
我講下佢如果有個business model可以靠d報導搵多d收入可以唔使下下靠人捐錢去維持姐
都唔知咁燥做乜

佢可唔可以放啲廣告

點解邪惡隱世搵到錢

始終係香港有收入就好危險

真係不服來辯

收工即捐

10個人一年330萬幾高阿

咩busniess model可以唔洗俾商家佬揸住春袋？

FactWire傳真社公開招聘記者，實習記者月薪1.8萬、5至7年年資高級記者4萬、調查主任達6萬。

行業入面黎計係高, 但係我又覺得合理, 出到黎做到野, 單單查出黎都夠爆
即係請岩人, 留住高質嘅人用呢個人工有咩問題

9估, 咁樣出來博既核心成員都係有番咁下下年資既記者

當然都會有啲新仔

拉勻~27k一個月好合理啦

同埋佢地有時要出trip 等又要津貼

有部分當係risk premium黎

記者生涯原是賤…為甚麼？
2016/5/3 — 15:10

AAA

入行八年，月薪萬三，十年，月薪萬七，你沒有看錯，香港記者薪酬就是這樣賤。這當然是記者行業的不幸，也是菁黃不接，水準下滑的主因。

記者A ，年資十年，大專學歷，月薪：17000元。

很誇張？未算。

攝記B，年資八年，大專學歷，月薪：13000元。

B的故事： 08年入行，「公價」一萬，過試用期和做滿一年，，加薪到10800元，09年金融海嘯，倒減一千，之後每年加幾百，八年後月薪13000。

「13000元？洗碗都請唔到喎。」

和行外朋友說起，他的反應很直接。對呀，做記者可能賤過洗碗，有甚麼出奇。

洗碗姐姐時薪50元，絕大部份新記者都沒有；做順豐快遞，多勞多得，月入可過二萬；早前有攝記行家，轉行做地盤模板，原因很簡單：錢。（帶頭盔，完全沒有輕視這幾個工種從業員的意思。）

好天曬、落雨淋，長工時輪班加班公眾假期上班；有人開槍掟磚，去，死人塌樓，去；現在更人人身兼數職：攝記左手影相右手拍片有時還要寫稿，記者除採訪還要影相拍片錄音甚至畫圖，而且學歷和專業要求並不低。

記者不是要發達，但要求更合理待遇，理由很充份，為何現實卻那麼賤？

12年不變的起薪點

據本人不科學研究，新記者起薪點在90年代曾經「三級跳」： 由90年代初的5000到6000元，千禧年漲到約10000元。

十二年過後，到2012年記協的調查反映，傳媒新人起薪仍然是一萬元左右的水平。

十二年無加過，記者的起薪點，比一國兩制還堅定。

這一兩年多得最低工資，新人起薪點稍稍改善，提高到約11K到12K左右。該感恩嗎？

永遠的共渡難關 減快加慢

起薪點低是一時，加薪微薄卻是一世。

回歸後每隔三五七年，香港都有經濟危機，03年沙士、08金融海嘯，現在還說「衰過沙士」。

面對困境，各大傳媒管理層反應異常敏捷，減薪凍薪裁員快絕全港，星島已宣布凍薪，明報又自稱「裁員」。（信不信由你。）

共渡時艱？OK，但好景時有無得分？顯然沒有。

08年鰂魚涌某報，劃一減薪5％，講到世界末日，誰知經濟快速回暖，但隔年加薪，只有約3％。

傳媒老闆的經濟預言：第一年，預測經濟會下滑，要未雨綢謬，加小小；第二年，經濟開始回落，要共渡時艱，凍薪；第三年，經濟跌到谷底，減薪；第四年，經濟回暖，但要審慎理財，加小小；第五年，經濟良好但要居安思危，還是加小小。

然後週而復始，每年加薪3％到5％（甚至更低），間或減薪凍薪，直到永遠，阿門。

傳媒有錢賺 不過…

記者低薪，因為「傳媒無錢賺」？冤枉呀包大人。

不少傳媒機構其實一直有盈利，星島13和14年度，盈利都過億，經濟日報集團，上年度純利亦有4500多萬元。

傳媒其實有錢賺，只是沒有分給你。

先說星島，主席何柱國去年薪酬、福利加花紅，超過1000萬，行政總裁蕭世和，年薪亦超過900萬，一個參考，港鐵CEO梁國權，年薪都不過816萬。

蕭世和的人工，差不多可以請八十個fresh grad。單單集團七名董事酬金，等同集團盈利四份一。

經濟日報，主席馮紹波、社長麥華章、「石Sir」石鏡泉，年薪統統在300萬以上。

升職？慢慢等下啦

好！既然如此，那就努力向上爬！

抱歉，門都沒有。

傳媒機構架構簡單，層級很少，升職的機會也少。

記者升職到高級記者，再升首席記者，再升就到採訪主任級別，半隻腳踏入管理層了，再往上，就已經是總編緝那層次，升遷機會只有幾次。

很容易變高層？剛剛相反。一間報館可能有一百個記者，採訪主任十個八個，高層只得幾個。

而高層們往往穩如泰山雷打不動，採訪主任就當然「無得升」，如此類推，缺乏上流機會， 3、40歲，仍然只是「記者一名」，才是常態。

傳媒稚齡化 一代新人代舊人

起薪點低，加薪慢，又無得升，你會點？

入行頭兩三年，新鮮感和使命感可以撐，但「火」燒不了多久就化灰，現時前線記者平均壽命，已縮短到兩三年。

但管理層不愁無人，除原有樹仁、浸大、中大和珠海四大，港大04年開辦新聞學士，後來恆生管理學院亦加入。合計一年有500名「新聞系畢業生」進入市場，而一年下來行內的空缺，未必有100個。

「你唔做，大把人爭住做，仲平過你。」

資訊「無價」？

歸根究底，公眾認為資訊「不值錢」，負責提供資訊的記者，就更缺乏議價能力。

而基於「政治中立」原則，記者不從屬任何勞工團體，所以經常報道他人爭取勞工權益的記者，對自己的勞工權益，基本上無能為力。

關我咩事？

記者人工低，記者轉行，記者稚齡化，關我咩事？

巴拿馬文件、唐英年僭建、CY行李門、貪曾貪湯，都是所謂「主流媒體」記者挖來的。

要問的是，我們的社會，願意花多少錢，去留住這些人？

可以將責任推給傳媒老闆，那也沒錯，但到底你有多久沒有花錢買報紙？對於質素成疑的免費報是否照拿不誤？分享新聞有否考慮，要like＆share根本出處？

人工低，人才流失，水準下滑，讀者流失，人工更低，這惡性循環中，到底那個是雞、那個是蛋？

source: 立場新聞

如果冇人捐 個老細會唔會拎2球走佬

咁都叫平過養 D100 ge

依間野真係值得支持

其實放條google頂返一萬幾千得唔得

認同請SHARE
支持請LIKE

連登仔幫手啦

5月開始佢地先有收入

呢種模式始終好難搞。真心點解唔諗下賣料俾大傳媒，建立合作關係？

自己諗下香港有乜大傳媒啦

......《傳真社》今年5月才正式發稿，各大傳媒機構可以免費使用12個月，換言之，至明年5月才能夠向願意訂購報道的傳媒機構收費，《傳真社》才有收入。
今天《傳真社》不再是一個夢想。我們的調查報道獲數以百家本地及海外媒體採用，發揮了傳媒應有的監察力量，每次都迫使有所隱瞞的機構與官員面對公眾，交代事件。由此可見，一家獨立持平、具公信力、以事實為基石的新聞機構，對現時香港有重要的價值。......

5月先正式收引用費

支持到底

上面成班一睇就知無留意開佢地，人地到5月會好似外國通訊社咁向各傳媒機構收訂閱費，到時希望可以做到收支平衡

FACTWIRE既 operation model 係一個烏托邦式既實驗
唔可以叫business model, 因為佢地唔係以business理念去做, 更加係主動唔做business

你可以話佢係utopia model

無得同BBC類比, BBC係強制比錢佢

咁既模式去運營既factwire, 係典型既左翼理想化社會實驗
可以頂幾耐, 真係天曉得

只要你既客戶唔係過度集中, 你就唔會比部份客戶揸住春袋
香港傳媒比商家佬渣春袋, 係因為佢地既廣告收入來源集中係少部份既財團 (最比得起廣告錢既一班)

呢d野, 大學有教架

祝好運!

agger

傻啦

香港有邊間傳媒係賺錢的?

factwire既operation model, 並非一個可持續既model 黎

呢個係事實

頭一年唔賣

做響個朵

佢自己頂到一半cost都好

持續籌一半應該得既

你agger乜野?

通訊社可以收訂閱費, 係點解呢?
因為呢d通訊社係全球性的, 已經達到economic of scale
通訊社仲要係日日都有新聞出, 量又多
所以個別媒體係會選擇比錢去subscribe通訊社, instead of自己去全球開辦事處, 再派當地記者

咁我想請問啦, factwire路線係專題報導, 仲要係偵查報導
快極到成1個月1篇獨有既專題出黎, 長既可能數年,
我就唔知點樣可以當係通訊社咁run

通訊社係完全兩個世界黎

agger 上面成班一睇就知無留意開佢地，人地到5月會好似外國通訊社咁向各傳媒機構收訂閱費

加埋我上面幾條threat好難理解?
你閱讀理解係咪有問題

一個健康及可持續既企業, 係股東掟初始資金出黎投資,
而係可以一直run落去, 再創造財富, 用profit再投資
理論上, 股東係唔應該需要再掟錢出黎的 (開新項目除外)

如果要股東或 fund provider 久唔久科水, 就係一個非可持續既模式, 係唔健康

當然, 佢地理念係好理想, 亦有好既product出黎, 無可否認既
但理想, 都要現實支持到, 先可以長久及擴大發展

係囉, 5月就收費發大達啦

仲駛乜要捐款呢請問下?

大佬，邊有人剛開始做生意就賺大錢，收左費之後唔等於一定可以收支平衡，大家香港人支持下一間有質素無背景既媒體有咩問題先
有錢出錢，無錢睇完咪算

識唔識分咩叫希望
你閱讀理解真係有問題

唔當佢企業, 當佢NGO算啦

傳真社自運作以來，曾多次收到來歷不明的警告甚至滋擾，但我們到目前仍沒有能力租用保安較完善的辦公室。傳真社記者身處的辦公室，每天都因揭發新聞事件而面對保安風險。

因此，我們希望再次集公眾的力量，為這個由香港市民集資創辦的非牟利新聞機構，籌集一筆足夠資金，租用保安完善的辦公室，讓編採人員安心工作，更重要的是保護新聞部的採訪資料。

一放廣告又會有人屌佢地架喇

算鳩數把啦
記者係香港賤過袋底泥
利申讀緊

點解我見到最少要捐 $500 ?
有無得捐少 d $300 .

記者比人工最賤果間係咪明報
近乎廉價勞動力

呢間嘢真係好多料爆

我上次捐100咋喎

我上去佢個官網, 只係見到最少要捐 $500.